%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.9cm]{geometry}

\title{Suites numériques}
\date{21/04/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no7}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Pyramide]~
  \begin{center}
    \hspace*{\stretch{1}}
    \begin{tikzpicture}[scale=.4,very thick]
      \foreach \i/\n in {1/1, 2/2, 3/4, 4/8} {
        \foreach \j in {1, ..., \n} {
          \draw ({\j-\n/2}, -\i) rectangle ++(1, 1);
        }
      }
    \end{tikzpicture}
    \hspace*{\stretch{1}}
    \begin{tikzpicture}[scale=.4,very thick]
      \foreach \i/\n in {1/1, 2/3, 3/5, 4/7} {
        \foreach \j in {1, ..., \n} {
          \draw ({\j-\n/2}, -\i) rectangle ++(1, 1);
        }
      }
    \end{tikzpicture}
    \hspace*{\stretch{1}}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Une petite fille empile ses cubes comme indiqué sur la figure de gauche (chaque étage contient deux fois plus de cubes que l'étage du dessus). On appelle $u_n$ le nombre de cubes du $n$\up{e} étage (en commençant par le haut : $u_1=1$).}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Donner les trois premiers termes de la suite $u$.}
          $u_1=1$, $u_2=2$, $u_3=4$.
        \item \emph{Quelle est la nature de $u$ ? Donner alors ses caractéristiques.} Chaque étage contient deux fois plus de cubes que le précédent, donc c'est une suite géométrique de raison 2, et de premier terme 1.
        \item \emph{Calculer $u_{10}$. Calculer la somme des 10 premiers termes de la suite.}

          Le 10\up{e} terme $u_{10}$ est égal à $1\times2^{10-1}=512$.

          La somme des dix premiers termes est $\text{premier terme}\times\frac{1-q^\text{nombre de termes}}{1-q}=1\times\frac{1-2^{10}}{1-2}=1023$.
        \item \emph{Elle dispose de 1000 cubes et construit la plus grande pyramide possible. Combien d'étage y aura-t-il ? Combien de cubes seront utilisés ?}
          Dix étages nécéssitent 1023 cubes, ce qui est trop. Neuf étages nécessitent $1\times\frac{1-2^9}{1-2}=511$ cubes. C'est donc le nombre d'étage maximum de la pyramide, composée de 511 cubes.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Trouvant sa pyramide trop petite, elle recommence en prenant cette fois le modèle de droite (chaque étage contient deux cubes de plus que l'étage du dessus). On appelle $v_n$ le nombre de cubes du $n$\up{e} étage (en commençant par le haut : $v_1=1$).}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Donner les trois premiers termes de la suite $v$.}
          $v_1=1$, $v_2=3$, $v_3=5$.
        \item \emph{Quelle est la nature de $v$ ? Donner alors ses caractéristiques.}
          Chaque terme de la suite est égal au précédent auquel on ajoute deux. La suite est donc arithmétique de premier terme 1 et de raison 2.
        \item \emph{Calculer $v_{10}$. Calculer la somme des 10 premiers termes de la suite.}

          Le 10\up{e} terme $v_{10}$ est égal à $1+2\times(10-1)=19$.

          La somme des 10 premiers termes est $10\times\frac{v_1+v_{10}}{2}=10\times\frac{1+19}{2}=100$.

        \item \emph{Elle dispose de 1000 cubes et construit la plus grande pyramide possible. Combien d'étage y aura-t-il ? Combien de cubes seront utilisés ?}
          Soit $n$ le nombre d'étages. Sa pyramide est composée de $n\times\frac{v_1+v_n}{2}=n\times\frac{1+1+2(n-1)}{2}=n^2$. On cherche donc la plus  grande valeur entière de $n$ telle que $n^2\leq1000$, c'est-à-dire $n\leq\sqrt{1000}$, ou $n\leq31,7$. Donc $n=31$.

          La pyramide contient alors $31\times\frac{1+1+2\times(31-1)}{2}$ cubes, soit 961 cubes.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Crédit à la consommation]
  \begin{em}
  Une personne rencontrant des difficultés financières qu'elle considère passagère contracte un crédit à la consommation. L'objet de l'exercice est de déterminer 
  \begin{enumerate*}[(i)]
  \item quelle va être la durée de son prêt ;
  \item quelle sera la somme totale remboursée.
  \end{enumerate*}

  Cette personne a emprunté \SI{10000}{€}. Chaque mois, sa dette augmente de \SI{1}{\%} (intérêts), et elle rembourse 300 euros.

  On appelle $u_n$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par : pour tout entier $n\in\mathbb{N}$, $u_n$ est la somme d'argent à rembourser à la fin du $n$\up{e} mois. Ainsi $u_0=10000$ ; $u_1$ est cette somme à laquelle s'ajoute \SI{1}{\%} d'intérêts, et à laquelle on soustrait 300, etc.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $u_{n+1}=1,01u_n-300$.}

      Soit $u_n$ la somme à rembourser à la fin d'un certain mois $n$. Au mois suivant, les intérêts s'élèvent à \SI{1}{\%}, soit $0,01u_n$, et la personne rembourse \SI{300}{€}. Donc $u_{n+1}=u_n+0,01u_n-300=1,01u_n-300$.
    \item \emph{Étude préliminaire de $u$}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer $u_1$, $u_2$, $u_3$.}
          $u_1=1,01\times10000-300=9800$ ; $u_2=1,01\times9800-300=9598$ ; $u_3=1,01\times9598-300=9393,98$.
        \item \emph{La suite $u$ est-elle arithmétique ? Est-elle géométrique ?}
          \begin{itemize}[$\bullet$]
            \item $u_1-u_0=-200$ mais $u_2-u_1=-202$, donc la suite n'est pas arithmétique.
            \item $\frac{u_1}{u_0}=0,98$ mais $\frac{u_2}{u_1}\approx0,979$, donc la suite n'est pas géométrique.
          \end{itemize}
      \end{enumerate}
    \item\label{question:auxiliaire} \emph{Suite auxiliaire: Soit $v$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par : $v_n=u_n-\num{30000}$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer $v_0$, $v_1$, $v_2$, $v_3$.}

          $v_0=u_0-30000=10000-30000=-20000$ ; $v_1=-20200$ ; $v_2=-20402$ ; $v_3=-20606,02$.
        \item \emph{Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : $v_{n+1}=1,01v_n$.}
          Soit $n\in\mathbb{N}$. Alors :
          \begin{align*}
            v_{n+1} &= u_{n+1}-\num{30000}\\
            &= 1,01u_n-300-\num{30000}\\
            &= 1,01u_n-0,01\times\num{30000}-\num{30000}\\
            &= 1,01u_n-1,01\times\num{30000}\\
            &= 1,01\left( u_n-\num{30000} \right)\\
            &= 1,01v_n
          \end{align*}
        \item \emph{En déduire la nature de la suite $v$, ainsi que ses caractéristiques. Donner alors le terme général de $v_n$, puis calculer $v_{24}$.}
          Donc la suite $v$ est une suite géométrique de raison $1,01$, et de premier terme $v_0=-20000$. Son terme général est $v_n=-20000\times1,01^n$, et $v_{24}=-20000\times1,01^{24}\approx-25394,29$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Étude de $u$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{En utilisant la question précédente, et la relation entre $u$ et $v$ définie à la question \ref{question:auxiliaire}, déterminer le terme général de la suite $u$.}
          Puisque, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $v_n=u_n-30000$, alors $u_n=v_n+30000$. D'autre part, $v_n=-20000\times1,01^n$. Donc $u_n=-20000\times1,01^n+30000$.
        \item \emph{Calculer $u_{24}$, et en déduire la somme d'argent qu'il reste à rembourser au bout de deux ans.}
          $u_{24}=-20000\times1,01^{24}+30000\approx4605,31$. Il restera donc, au bout de deux ans, \SI{4605,31}{€} à rembourser.
        \item \emph{À partir de quelle valeur de $n$ a-t-on $u_n\leq0$ ?}
          Puisque vous n'avez pas encore les outils pour résoudre « proprement » ce type de question, il faut faire cela en tatonnant (essayer plusieurs valeurs de $n$ jusqu'à trouver la bonne). On trouve : $u_{41}\approx-75,05$ (et $u_{40}>0$).
      \end{enumerate}
    \item \emph{Remboursement.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{En déduire combien de temps sera nécessaire au remboursement complet du prêt.} Il faudra donc 41 mois, soit trois ans et cinq mois pour rembourser le prêt.
        \item \emph{Quel sera alors le montant total des intérêts (en d'autres termes, combien d'argent aura été remboursé \emph{en plus} des \SI{10000}{€} empruntés) ?}
          Chaque mois (sauf le dernier) \SI{300}{€} ont été versés à la banque. Le dernier mois, le dernier versement a été de \SI{222,73}{€} (car $u_{40}\approx222,73$). La somme totale versée à la banque est donc $300\times40+222,73=12222,73$. La somme versée \emph{en plus} de la somme empruntée est donc $12222,73-10000=$\SI{2222,73}{€}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
